\documentclass[a4paper,12pt,leqno]{article}

\input{../../preferences/preferences.sty}
\input{../../preferences/tools}


\usepackage{hyperref}
\hypersetup{				% Гиперссылки
	unicode=true,           % русские буквы в раздела PDF
	pdftitle={\#n+3 Неравенство Иенсена},   % Заголовок
	pdfauthor={},      % Автор
	pdfsubject={},      % Тема
	pdfcreator={}, % Создатель
	%pdfproducer={Производитель}, % Производитель
	%pdfkeywords={keyword1} {key2} {key3}, % Ключевые слова
	colorlinks=true,       	% false: ссылки в рамках; true: цветные ссылки
	linkcolor=red,          % внутренние ссылки
	citecolor=black,        % на библиографию
	filecolor=magenta,      % на файлы
	urlcolor=cyan           % на URL
}

\title{Неравенство Иенсена}


\date{}

\begin{document}
	
	\maketitle

	\newcounter{num}

	\newcommand{\z}{\addtocounter{num}{1}%
	\boxed{\arabic{num}} }

	\newcommand{\hw}{\addtocounter{num}{1}%
	\text{ДЗ }\boxed{\arabic{num}} }
    
	\begin{definition}
		Множество точек называется \textit{выпуклым}, если все точки отрезка, образуемого двумя любыми точками данного множества, принадлежат множеству.
	\end{definition}

	\begin{definition}
		Суперграфик (надграфик) это множество $G_+$, такое что
		$$G_+ = \lbrace (x, y) \; | \; x \in D_{f},\; y \geqslant f(x) \rbrace $$
	\end{definition}

	\begin{definition}
		Субграфик (подграфик) это множество $G_-$, такое что
		$$G_- = \lbrace (x, y) \; | \; x \in D_{f},\; y \leqslant f(x) \rbrace $$
	\end{definition}

	\begin{definition}

		\begin{enumerate}
			\item[] 
		\end{enumerate}
		Фукнция называется \textit{выпуклой}, если ее суперграфик -- выпуклое множество.

		Функция называется \textit{вогнутой}, если ее субграфик  -- выпуклое множество.
	\end{definition}

	\begin{enumerate}
		\item[\z]  Пусть $a < b$ и $x = \lambda a + (1-\lambda) b$. Покажите, что если $\lambda$ пробегает отрезок $[0, 1]$, то $x$ пробегает отрезок  $[a, b]$.
		\item[\z] Докажите, что функция $y = f(x)$ является выпуклой на промежутке $D$ тогда и только тогда, когда
				$$f(\lambda x_1 + \mu x_2) \leq \lambda f(x_1) + \mu f(x_2).$$ 
				для любых $x_1, x_2 \in D$ и неотрицательных $\lambda$ и $\mu$, удовлетворяющий условию $\lambda + \mu = 1$.
		\item[\z] Докажите, что $y = x^2$ -- выпуклая функция на $\R$, а фукнция $y = \sqrt{x}$ -- вогнутая.
		\item[\z] [\textit{Критерий выпуклости}]. Докажите, что функция $f$ выпуклая на отрезке тогда и только тогда, когда $f^{\prime\prime}(x) \geqslant 0$ для всех $x$ из отрезка. Наоборот, функция $f$ вогнута на ортрезке тогда и только тогда, когда $f^{\prime\prime}(x) \leqslant 0$ для всех $x$ из отрезка.
	 
	\end{enumerate}

	\begin{definition}
		Пусть в точках $(x_1, y_1), (x_2, y_2), \dots , (x_n, y_n)$ расположены массы $m_i > 0$. Центром масс данной системы назвается точка $(x_c, y_c)$, такая что
		$$x_c = {m_1x_1 + m_2x_2 + \dots + m_nx_n \over m_1 + m_2 + \dots + m_n},\;\;\;\; y_c = {m_1y_1 + m_2y_2 + \dots + m_ny_n \over m_1 + m_2 + \dots + m_n}.$$
	\end{definition}

	\begin{enumerate}
		\item[\z]  Одну из точек системы назовем красной, а остальные -- синими. Покажите, что центр масс данной системы совпадает с центром масс двух точек: красной и центра масс всех синих (в котором помещена масса всех синих точек).
		\item[\z] Докажите, что центр масс нескольких точек выпуклого множества также принадлежит этому множеству.
		\item[\z] [Неравенство Иенсена]. Рассмотрим выпуклую функцию $y = f(x)$, определенную на промежутке $D$, и числа $x_1, x_2, \dots , x_n \in D$. Пусть $\lambda_1, \lambda_2, \dots , \lambda_n$ -- положительные числа, сумма которых равна 1. Докажите неравенство Иенсена:
			$$\lambda_1f(x_1) + \lambda_2f(x_2) + \dots + \lambda_nf(x_n) \geqslant f(\lambda_1x_1 + \lambda_2x_2 + \dots + \lambda_nx_n).$$ 
		\item[\z] Используя неравенство Иенсена, докажите неравенство между средними:
		$${a_1+a_2+ \dots + a_n \over n} \leqslant \sqrt{ {a_1^2 + a_2^2 + \dots + a_n^2 \over n}  },$$
		$${a_1+a_2 + \dots + a_n \over n} \geqslant {n \over {1\over a_1} + {1 \over a_2} + \dots + {1\over a_n}}.$$ 	
		\item[\z] Докажите неравенство Коши:
					$$\sqrt[n]{x_1x_2 \dots x_n} \leqslant {x_1+x_2+\dots +x_n \over n}.$$
		\item[\z] С помощью неравенства Иенсена докажите неравенство
		$$\sqrt[n]{x_1x_2\dots x_n} \geqslant {n \over \frac{1}{x_1} + \frac{1}{x_2} + \dots + \frac{1}{x_n}}$$  
		\item[\z] Пусть $a_1, \dots, a_n$ и $\lambda_1, \dots, \lambda_n$ --- положительные числа, причем $\lambda_1 + \dots + \lambda_n = 1$. Докажите, что
		$$a_1^{\lambda_1} a_2^{\lambda_2}\dots a_n^{\lambda_n} \leqslant \lambda_1a_1 + \lambda_2a_2 + \dots + \lambda_na_n.$$
		\item[\z] [Обобщенное неравенство Гёльдера] Рассмотрим несколько наборов положительных чисел по $n$ элементов. $a_1, \dots, a_2$; $b_1, \dots, b_n$; $\dots$ ; $z_1, \dots, z_n$. 
		Пусть $\lambda_a, \lambda_b, \dots, \lambda_z$ --- положиетльные числа, соответствующие каждому набору. Причем их сумма равна 1. Докажиет неравенство
		$$(a_1+a_2 + \dots + a_n)^{\lambda_a} (b_1+b_2 + \dots + b_n)^{\lambda_b} \dots (z_1+z_2 + \dots + z_n)^{\lambda_z} \geqslant $$ $$a_1^{\lambda_a}b_1^{\lambda_b}\dots z_1^{\lambda_z} + a_2^{\lambda_a}b_2^{\lambda_b}\dots z_2^{\lambda_z} + \dots + a_n^{\lambda_a}b_n^{\lambda_b}\dots z_n^{\lambda_z}.$$
		\item[\z] Докажите, что для любых положительных чисел $a_1, a_2, \dots, a_n$ верно неравенство 
		$$\left(\frac{a_1+a_2+\dots+a_n}{n}\right)^{a_1+a_2+\dots+a_n} \leqslant a_1^{a_1} a_2^{a_2}\dots a_n^{a_n}$$ 
		

		\item[\z] Пусть $x_1, x_2, \dots, x_n > 0$ и $x_1+\dots +x_n=1$. Докажите неравенство
		$$\frac{x_1}{\sqrt{1-x_1}} + \dots + \frac{x_n}{\sqrt{1-x_n}} \geqslant \sqrt{\frac{n}{n-1}}.$$  
		

		\item[\z] Пусть $x_1, x_2, \dots, x_n > 0$ и $x_1+\dots +x_n=1$. Докажите, что 
		$$\frac{x_1}{1+x_2+\dots +x_n} + \dots +\frac{x_n}{1  + x_1+ \dots+ x_{n-1}} \geqslant \frac{n}{2n-1}.$$
		
		\item[\z] Пусть $x, y, z > 0$ и $x+y+z=xyz$. Докажите, что
		$$\frac{1}{1+xy} + \frac{1}{1+yz} + \frac{1}{1+zx} \leqslant \frac{3}{4}.$$ 
		
		\item[\z] Докажите, что для любых $a, b, c > 0$ выполнено неравенство 
		$$\frac{a}{\sqrt{a+2b}} + \frac{b}{\sqrt{b+2c}} + \frac{c}{\sqrt{c+2a}} \geqslant \sqrt{a+b+c}.$$ 
		
		\item[\z] Пусть $a, b, c$ --- положительные действительные числа. Докажите, что 
		$$\frac{a}{\sqrt{a^2+8bc}} + \frac{b}{\sqrt{b^2+8ca}} + \frac{c}{\sqrt{c^2+8ab}} \geqslant 1.$$ 

		\item[\z] Докажите, что для любых $a, b, c > 0$ выполнено неравенство 
		$$\frac{ab}{\sqrt{ab+2c^2}} + \frac{bc}{\sqrt{bc + 2a^2}} + \frac{ca}{\sqrt{ca +2b^2}} \geqslant \sqrt{ab+bc+ca}.$$ 
	\end{enumerate}



\end{document}






